% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{erk}
\usepackage{times}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[top=22.5mm, bottom=22.5mm, left=22.5mm, right=22.5mm]{geometry}

\usepackage[slovene,english]{babel}

% local definitions
\def\footnotemark{}%  to avoid footnote on cover page

\begin{document}
%make title
\title{Optimizacija postavitev baznih postaj v brezžičnih omrežjih uporabom odprtokodnega GRASS sistema in genetskih algoritmov}

\author{Darko Šekuljica} % use ^1, ^2 for author(s) from different institutions

\affiliation{Institut Jožef Stefan, Odsek za komunikacijske sisteme, Jamova 39, Ljubljana }

\email{E-pošta: darko.sekuljica@gmail.com}

\maketitle

%\thispagestyle{empty}

\begin{abstract}{Base Stations Placement Optimization in Wireless Networks using an Open-Source GRASS System and Genetic Algorithms}
Process of base station placement optimization for 900MHz radio signal using an open-source GRASS system and genetic algorithms is described. The motivation for such optimization is to reduce expends and maximize signal efficiency for new-comming operators. Main goals were considering terrain profile maps in radio-wave propagation and determination of optimal objective functions. The optimization has been tested on area Murgle, in Ljubljana. Partial results have shown that signal coverage efficiency can be increased just by rotating antenna direction.
\end{abstract}


\selectlanguage{slovene}

\section{Uvod}
V primerih prihoda novega operaterja na trg, z željo postavitve lastne brezžične infrastrukture, pomembno je doseči celotno pokritost željenega terena čim močnejšim signalom, uporabom čim manjšeg števila baznih postaj. Seveda, ker se radijski signal širi v Fresnel-ovih conah treba je upoštevati, med ostalim, tudi izgube razširjanja radijskih valov zaradi profila terena. \\
Za bazne postaje izbrana je LTE in LTE-A tehnologija na frekvenci 900Mhz ki ponujaja dovolj veliko kapaciteto prenosa podatkov za trenutne in bodoče zahteve trga, ter dovolj veliki domet.\\
Za izračune pokritosti željenega področja uporabnim signalom, na željenem področju z upoštevanjem profila terena, uporabljeno je GRASS GIS okolje in izboljšan model razširjanja radijskih valov Okumura-Hata. Rezultati so obdelani v Python skripti in potem optimizirani pomočjo genetskega algoritma. Blokovno shemo prikazuje slika \ref{slika}.

\begin{figure}[!htb]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.30]{slike/blok2.png}
        \caption{Blokovna shema delovanja} \label{slika}
    \end{center}
\end{figure}



\section{GRASS GIS}

GRASS(ang. Geographic Resources Analysis Support System)\cite{GRASS} je odprtokodni geografijski informacijski sistem. Deluje z rastrskimi in vektorskimi podatki, vsebuje metode za obdelavo slik, izdelavo map, prostorsko modeliranje in vizualizacijo ter več kot 350 modulov za analizo, obdelovanje in prikazovanje geografskih podatkov. GRASS okolje ima zelo dobro podprte vmesnike za programiranje aplikacij (API) z več sto \textbf{C} funkcij dostopnih za programiranje novih modulov. Obdelava podatkov je lahko avtomatizirana z uporabom skriptnih jezikov.\\
GRASS je uporabljen za analizo pokritosti željenega terena radijskim signalom. Lahko uporabljamo več različnih modulov za analizo podatkov in predikcijo razširjanja signalov. Za potrebe izračuna z upoštevanjem radijskih valov uporabljeni so dodatni moduli modularneg načrtovalneg orodja GRASS-RaPlaT\cite{RCC}.


\section{Genetski algoritem}
Genetski algoritmi\cite{GEN} spadajo v širši razred evolucijskih algoritmov. Delajo na principu naravne selekcije. V računalništvu se uporabljajo za iskanje rešitev optimizacije pri danih kriterijskih funkcijah. Uporabom genetskega algoritma, skup možnih rešitev optimizacijskeg problema iteracijski evoluira k boljšim rešitvami. Vsak člen množice možnih rešitev vsebuje skup lastnosti ki se iteracijom spreminjajo, skladno s rezultati kriterijskih funkcij. Novo dobljena množica rešitev z spremenjenimi lastnosti postane izhodišna množica naslednje iteracije.



\section{Potek optimizacije}
Izračun pokritosti željenega terena radijskim signalom dobimo uporabom modularneg orodja za pokritost radijskim signalom GRASS-RaPlaT. GRASS-RaPlaT opravlja izračune razširjanja radijskih valov na določenem področju uporabom \textbf{\textit{r.hataDEM}} modula. Nadalje omogoča vključitev podatkov o postavitvi in parametrih anten kot so koordinate, oddajna moč, nagibi, azimut sevanja, višina, radij območja obdelave signala antene, itd. ki so podani v CSV obliki. S obzirom na parametre anten in izgube razširjanja valov na izbranem področju, modul \textbf{\textit{r.radcov}} nam poda maksimalni nivo signala na sprejemniku za vsako koordinato na izbranem področju. 
\\
Cilj je bil poiskati kriterijske funkcije za optimizacijo pokritosti terena z uporabnim signalom. Kot glavni kriterijski funkciji sta izbrani število točk na zemljevidu, pri katerih je sprejeta moč signala višja od zahtevane mejne vrednosti -90 dBm, in število točk, pri katerih je interferenca signalov večja kot -7dB, definirani kot maksimum.
\newline
Za projekt smo naredili skripto v programskem jeziku Python, ki zažene \textbf{\textit{r.radcov}}\cite{RCC} modul GRASS okolja.
Skripta potem prebere CSV datoteko z izhodimi podatki in naredi analizo pokritosti celotnega izbranega področja z uporabnim signalom, ter analizo interference. Kot rezultat analize, za vsako kriterijsko funkcijo dobimo številko v procentualni obliki.  \\
Pokretanje omenjene skripte izvaja genetski algoritem razvit v okolju .NET, po postopku opisanem v tretjem poglavju. Lastnosti množice možnih rešitev v našem primeru so lokacija anten, višina, število anten, azimut sevanja antene in nagib. 




\section{Delni rezultati}
Delovanje optimizacije omrežij smo najprej preizkusili na eni bazni postaji s tremi sektorji. Gre za GSM bazno postajo slovenskega mobilnega operaterja na frekvenčnem območju 900 MHz, ki je postavljena v Ljubljani. Prvi cilj je bil preizkusiti, če je mogoče zgolj z obračanjem anten v horizontalni smeri doseči boljšo pokritost danega območja.\\

\begin{figure}[!htb]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{slike/grass.png}
        \caption{Prikaz pokritosti terena pred in po optimizaciji} \label{grass}
    \end{center}
\end{figure}
  
Rezultate prikazuje slika \ref{grass}. Na levi strani je originalna pokritost, kakršno smo dobili z vnaprej podanimi parametri. Na desni strani je prikazana pokritost, kakršno smo dobili po optimizaciji. Optimizator je antene zasukal iz originalne pozicije ($35^{\circ}$,$150^{\circ}$,$270^{\circ}$) na ($131^{\circ}$,$241^{\circ}$,$360^{\circ}$). Kljub zasuku sta na prvi pogled sta sliki enaki, saj glavno vlogo pri razširjanju valovanja igra teren in ne usmerjenost anten. Natančnejša primerjava pa pokaže logičen rezultat, da so točke, ki se nahajajo v smeri glavnega snopa anten, nekoliko bolje pokrite. \\

\begin{figure}[!htb]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.25]{slike/primerjava3.png}
        \caption{Verjetnostna porazdelitev(pdf) sprejete moči za originalen in optimiziran zasuk antene} \label{graf}
    \end{center}
\end{figure}

Antene so bile že na začetku med seboj razmaknjene za okoli $120^{\circ}$, kar je optimalen razmik. Tudi pri končnem rezultatu so pravilno razmaknjene, kar pomeni da je rezultat smiseln in da optimizator deluje pravilno. Na sliki \ref{graf} je očitno da samo vrtenje antene ni imelo dost velik upliv na celotno pokritost.\\

Sklepamo, da do večjih razlik pri optimizaciji smeri anten pride, ko računamo na večjem območju, z večjim številom anten in če pri tem poleg sprejete moči upoštevamo tudi interferenco. Takrat namreč pomembno vlogo igra tudi to, da s snopom ene bazne postaje ne motimo sprejema druge bazne postaje. Na sliki \ref{zadnja} je prikazan rezultat pokritosti originalne postavitve GSM postaj na zahodnem delu Ljubljane,v razširjenjem članku pa bodo podani rezultati in ugotovitve po optimizaciji ki bodo skladni z LTE tehnologijo. \\


\begin{figure}[!htb]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.35]{slike/zadnja.png}
        \caption{Prikaz pokritosti in interference GSM postaj za zahodno Ljubljano} \label{zadnja}
    \end{center}
\end{figure}



\section{Zaključek}
V članku smo opisali potek iskanja optimalnih postavitev baznih postaj na željenem terenu. S uporabom genetskeg algoritma in natančno izbiro kriterijskih funkcij optimizacije lahko dosežemo precej boljše rezultate v pokritosti.



\small
\begin{thebibliography}{1}

\bibitem{GRASS} GRASS GIS spletna stran, http://grass.osgeo.org
\bibitem{RCC} Andrej Hrovat et al.: Radio Coverage Calculations of Terrestrial Wireless Networks using an Open-Source GRASS System
\bibitem{OH} D. J. Cichon, t. Kurner: Propagation prediction models, COST 231 Final Rep., Available on: http://www.lx.it.pt/cost231/.
\bibitem{GEN} Gareth Jones: Genetic and Evolutionary Algorithms
\bibitem{LTE} H. Holma, A. Toskala: LTE for UMTS Evolution to LTE-A





\end{thebibliography}


\end{document}
